[
  {
    "question": "カトリック教会の頂点に立ち、大きな権威をもっていた首長",
    "answer": "ローマ教皇"
  },
  {
    "question": "7世紀にアラビア半島に成立し、ペルシャや北アフリカなどを支配した国",
    "answer": "イスラム帝国"
  },
  {
    "question": "聖地エルサレムをイスラム帝国から奪回するために、組織された軍隊",
    "answer": "十字軍"
  },
  {
    "question": "イタリアから広がった、古代ギリシャの文化を手掛かりに、人の生き生きとした姿を表現する文芸復興の動き",
    "answer": "ルネサンス"
  },
  {
    "question": "16世紀、ローマ教皇の方針を批判したルターやカルバンが始めた改革運動",
    "answer": "宗教改革"
  },
  {
    "question": "宗教改革を始めたルターらの教えを支持したキリスト教徒",
    "answer": "プロテスタント"
  },
  {
    "question": "キリスト教を広め、アジアの香辛料などを手に入れるために、ヨーロッパ人が世界に進出していった時代",
    "answer": "大航海時代"
  },
  {
    "question": "17世紀にオランダがアジアに進出するために設立した会社",
    "answer": "東インド会社"
  },
  {
    "question": "1489年にアフリカの南端を回って初めて海路でインドに到達した人物",
    "answer": "バスコ・ダ・ガマ"
  },
  {
    "question": "1492年に大西洋を横断し、カリブ海の島に到達した人物",
    "answer": "コロンブス"
  },
  {
    "question": "1522年に初めて世界一周を成し遂げた船隊を率いた人物",
    "answer": "マゼラン"
  },
  {
    "question": "1543年、ポルトガル人の乗った船が流れ着いた島",
    "answer": "種子島"
  },
  {
    "question": "1549年にやってきたザビエルが所属するカトリック教会",
    "answer": "イエズス会"
  },
  {
    "question": "平戸や長崎などで、ポルトガル人やスペイン人と行った貿易",
    "answer": "南蛮貿易"
  },
  {
    "question": "室町幕府の将軍の足利義昭を京都から追放して幕府をほろぼした尾張の戦国大名",
    "answer": "織田信長"
  },
  {
    "question": "織田信長が鉄砲を有効的に使った戦い方で、甲斐の武田勝頼を破った戦い",
    "answer": "長篠の戦い"
  },
  {
    "question": "織田信長が安土城下で実施した、税の免除と座の廃止で、商工業の発展を図った政策",
    "answer": "楽市・楽座"
  },
  {
    "question": "1582年、織田信長に背き、信長を京都の本能寺で自害に追い込んだ人物",
    "answer": "明智光秀"
  },
  {
    "question": "明智光秀をたおし、1590年に全国統一を完成させた人物",
    "answer": "豊臣秀吉"
  },
  {
    "question": "織田信長と豊臣秀吉によって全国統一が進められた時代",
    "answer": "安土桃山時代"
  },
  {
    "question": "豊臣秀吉が行った、全国の田畑の面積や土地の良しあしを調べ、予想される収穫高を米の体積である石高で表した政策",
    "answer": "太閤検地"
  },
  {
    "question": "一揆を防ぐため、百姓や寺社からの刀や弓、鉄砲など武器を取り上げた政策",
    "answer": "刀狩"
  },
  {
    "question": "刀狩や太閤検地の制作によって、武士と農民との身分の区別が明確になったこと",
    "answer": "兵農分離"
  },
  {
    "question": "「唐獅子図屏風」などのはなやかな絵を、ふすまや屏風などに描いた人物",
    "answer": "狩野永徳"
  },
  {
    "question": "茶の湯で質素なわび茶と呼ばれる芸能を完成させた人物",
    "answer": "千利休"
  },
  {
    "question": "戦国時代から安土桃山時代にかけて、宣教師や外国の商人によって伝えられた、ヨーロッパの文化の影響を受けて成立した芸術や風俗などの文化",
    "answer": "南蛮文化"
  },
  {
    "question": "豊臣秀吉の死後、関ヶ原の戦いに勝ち、全国支配の実権を握った人",
    "answer": "徳川家康"
  },
  {
    "question": "1603年に徳川家康が朝廷から任命された官職",
    "answer": "征夷大将軍"
  },
  {
    "question": "徳川家康が新たに江戸に開いた幕府",
    "answer": "江戸幕府"
  },
  {
    "question": "古くから徳川家の家臣であった大名",
    "answer": "譜代大名"
  },
  {
    "question": "関ヶ原の戦いのころから徳川氏に従うようになった大名",
    "answer": "外様大名"
  },
  {
    "question": "将軍が任命し、政治の運営を行った、幕府の常設の最高職",
    "answer": "老中"
  },
  {
    "question": "幕府が大名を統制するために、将軍の代がわりごとに出された法律",
    "answer": "武家諸法度"
  },
  {
    "question": "大名に1年おきに領地と江戸を往復することを義務付けた制度",
    "answer": "参勤交代"
  },
  {
    "question": "参勤交代を定めた、江戸幕府の第3代将軍",
    "answer": "徳川家光"
  },
  {
    "question": "江戸時代に全人口の約85%をしめていた身分",
    "answer": "百姓"
  },
  {
    "question": "百姓の中で、土地を持つ者",
    "answer": "本百姓"
  },
  {
    "question": "百姓のなかで、土地をもたない者",
    "answer": "水のみ百姓"
  },
  {
    "question": "四公六民や五公五民という、重い率で百姓が幕府や藩に収めていた税",
    "answer": "年貢"
  },
  {
    "question": "年貢の納入や犯罪の防止に連帯責任を負わせるために、村につくられた制度",
    "answer": "五人組"
  },
  {
    "question": "徳川家康が貿易を望む大名や豪商に発行した、日本船の渡航を許した証書",
    "answer": "朱印状"
  },
  {
    "question": "朱印状を持った船が東南アジアなどを行った貿易",
    "answer": "朱印船貿易"
  },
  {
    "question": "朱印船貿易で、多くの日本人が東南アジア各地へ移住し、主な港や都市を作った町",
    "answer": "日本町"
  },
  {
    "question": "ポルトガル人を管理するために、長崎に築かれた島",
    "answer": "出島"
  },
  {
    "question": "1637年、キリスト教信者への迫害などに苦しむ人々が九州地方で起こした一揆",
    "answer": "島原・天草一揆"
  },
  {
    "question": "幕府による禁教・貿易統制・外交独占を政策とする対策",
    "answer": "鎖国"
  },
  {
    "question": "将軍の代がわりごとなどに、朝鮮から派遣された使節",
    "answer": "朝鮮通信使"
  },
  {
    "question": "将軍の代がわりごとに、琉球王国が江戸幕府に派遣した使節",
    "answer": "琉球使節"
  },
  {
    "question": "17世紀後半、松前藩との不平等な交易に不満を抱き、反乱を起こした中心人物",
    "answer": "シャクシャイン"
  },
  {
    "question": "年貢米の収入を増やすために幕府や藩が海や沼地を干拓して進めた取り組み",
    "answer": "新田開発"
  },
  {
    "question": "木綿や菜種など、商品として売ることを目的として栽培される作物",
    "answer": "商品作物"
  },
  {
    "question": "幕府が各地の銭座で大量につくらせ、全国に流通させる銅銭",
    "answer": "寛永通宝"
  },
  {
    "question": "江戸・大阪・京都の三つの都市の総称",
    "answer": "三都"
  },
  {
    "question": "諸藩が大阪などに置いて、年貢米や特産物を販売した、倉庫を備えた施設",
    "answer": "蔵屋敷"
  },
  {
    "question": "幕府や藩に税を納めるかわりに、営業の独占を許された商人の同業者組合",
    "answer": "株仲間"
  },
  {
    "question": "江戸と京都・大阪を結ぶ東海道や中山道など、主要な五つの道路の総称",
    "answer": "五街道"
  },
  {
    "question": "上方の品物を大阪から大消費地である江戸へ太平洋沿岸を通って運ぶ航路",
    "answer": "南海路"
  },
  {
    "question": "東北地方や北陸地方の年貢米を日本海沿岸から瀬戸内海を通って運ぶ航路",
    "answer": "西廻り航路"
  },
  {
    "question": "社会の秩序を重視し、生類憐みの令の政策などを行った、江戸幕府の第5代将軍",
    "answer": "徳川綱吉"
  },
  {
    "question": "徳川綱吉が奨励した、主従関係や上下関係を重視する儒学の一派",
    "answer": "朱子学"
  },
  {
    "question": "18世紀初めに「正徳の治」と呼ばれる政治を行った儒学者",
    "answer": "白井白石"
  },
  {
    "question": "俳諧の芸術性を高め、「奥の細道」を書いた人物",
    "answer": "松尾芭蕉"
  },
  {
    "question": "町人社会の義理や人情などを題材として人形浄瑠璃の脚本を書いた作家",
    "answer": "近松門左衛門"
  },
  {
    "question": "菱川師宣などが町人の暮らしや風俗を描き、版画も作成された絵画",
    "answer": "浮世絵"
  },
  {
    "question": "京都や大阪などの上方を中心に栄えた、町人を文化の担い手とする文化",
    "answer": "元禄文化"
  },
  {
    "question": "紀伊藩主から江戸幕府の第8代将軍となり幕府の政治改革を行った人物",
    "answer": "徳川吉宗"
  },
  {
    "question": "徳川吉宗が行った政治改革",
    "answer": "享保の改革"
  },
  {
    "question": "裁判の基準を示すために徳川吉宗が定めた法律",
    "answer": "公事方御定書"
  },
  {
    "question": "18世紀ごろから行われるようになった、問屋が農民に織機やお金を前貸しして布を織らせ、製品を買い取る仕組み",
    "answer": "問屋制家内工業"
  },
  {
    "question": "大商人や地主が工場をつくり、人を雇って分業で製品をつくらせる生産方法",
    "answer": "工場制手工業"
  },
  {
    "question": "農村で人々が団結して領主に年貢の軽減や不正を働く役人などの交代を要求した運動",
    "answer": "百姓一揆"
  },
  {
    "question": "都市に住む人々が、米の買い占めをした商人などをおそったこと",
    "answer": "打ちこわし"
  },
  {
    "question": "18世紀後半に、株仲間を奨励したり、長崎での貿易を活発にしたりした老中",
    "answer": "田沼意次"
  },
  {
    "question": "農村の立て直しと政治の引き締めを目指して寛政の改革を行い、昌平坂学問所の創設や、旗本・御家人の借金の帳消しを行った人物",
    "answer": "松平定信"
  },
  {
    "question": "松平定信が行った政治改革",
    "answer": "寛政の改革"
  },
  {
    "question": "幕府の命令で、樺太の調査を行った人物",
    "answer": "間宮林蔵"
  },
  {
    "question": "日本古来の伝統を評価する「古事記伝」を著し、国学を大成した人物",
    "answer": "本居宣長"
  },
  {
    "question": "前野良沢らとともに「解体新書」を出版し、蘭学の基礎を築いた人物",
    "answer": "杉田玄白"
  },
  {
    "question": "全国の海岸線を測量し、正確の日本地図を作った人物",
    "answer": "伊能忠敬"
  },
  {
    "question": "19世紀前半に江戸を中心に栄えた、庶民までも担い手とする文化",
    "answer": "化政文化"
  },
  {
    "question": "「東海道中膝栗毛」などの長編小説を著した人物",
    "answer": "十返舎一九"
  },
  {
    "question": "江戸時代後期に、優れた美人画を残した画家",
    "answer": "喜多川歌麿"
  },
  {
    "question": "「富岳三十六景」などの優れた風景画の作品を残した浮世絵師",
    "answer": "葛飾北斎"
  },
  {
    "question": "「東海道五十三次」などの優れた風景画の作品を残した浮世絵師",
    "answer": "歌川広重"
  },
  {
    "question": "町や農村で庶民の子どもに読み・書き・そろばんなどを教えた施設",
    "answer": "寺子屋"
  },
  {
    "question": "人材を育てるために、諸藩が設置した学校",
    "answer": "藩校"
  },
  {
    "question": "1825年に、日本沿岸に近づく外国船を撃退することを命じる法令",
    "answer": "異国船打払令"
  },
  {
    "question": "天保のききんで苦しむ民衆を救うために、大阪で反乱を起こした幕府の元役人",
    "answer": "大塩平八郎"
  },
  {
    "question": "株仲間を解散させるなど、1841年から天保の改革を行った老中",
    "answer": "水野忠邦"
  },
  {
    "question":"水野忠邦が行った政治改革",
    "answer":"天保の改革"
  ｝
]
